\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}

\geometry{margin=2cm}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering

\vspace*{2cm}
{\large МИНИСТЕРСТВО НА ОБРАЗОВАНИЕТО И НАУКАТА\par}
\vspace{-0.2cm}
\noindent\rule{0.8\textwidth}{0.5pt}
\vspace{0.3cm}
{\large ПОДГОТОВКА ЗА ДЪРЖАВЕН ЗРЕЛОСТЕН ИЗПИТ\par}
\vspace{-0.4cm}
\noindent\rule{0.8\textwidth}{0.5pt}
\vspace{0.8cm}

\vspace{1.5cm}
{\Huge\bfseries БЪЛГАРСКИ ЕЗИК И ЛИТЕРАТУРА\par}
\vspace{0.6cm}
{\Large Подготовка за ДЗИ – 12. клас\par}
\vspace{0.6cm}
{\Large Сборник с тестове и примерни изпити\par}
\vspace{2.4cm}

\noindent\rule{1.0\textwidth}{0.5pt}
% \begin{center}
% \Huge $\ast\ \ast\ \ast$
% \end{center}
\vspace{0.4cm}
{\Large\bfseries Учебна година\par}
{\Large\bfseries 2026/2027 \par}
\vspace{-0.2cm}

\noindent\rule{1.0\textwidth}{0.5pt}
{\Large\bfseries Автор:\par}
{\large Катерина Димитрова\par}
\noindent\rule{1.0\textwidth}{0.5pt}
\vfill
{\large • София • \par}
{\large 2026 \par}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{11. клас}

\subsection{Родното и чуждото}
\subsubsection{Димитър Талев – „Железният светилник“}

\textbf{1. Социокултурен и литературен контекст}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Творчеството на Димитър Талев e насочено към миналото на народа, като източник на гордост и самочувствие. Романите му отразяват различни етапи от родната история, като авторът се фокусира върху отношението между личността и обществото. Интересът е провокиран от това как пътят на индивида се преплита с този на колектива, за да бъдат обяснени понятия като дълг и чест.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Романът “Железният светилник” e първата част от тетралогията на Талев, в която е проследен пътят на народа към свободата. Димитър Талев продължава романовата традиция на Иван Вазов и също като него разкрива промените в бита на българина под напора на историческите събития. И двамата автори се вглеждат в народопсихологията. На фона на голямо историческо платно е проследен и процесът на вграждането на индивидуалността в общия дом на народа.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Романът отразява авторовите виждания за ролята на добродетелите и за патриархалната  устойчивост като гаранция за съхранението на народа. В текста е изобразен моментът, в който личността излиза от света на родното, себеопознава се и се устремява към свободата си.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{2. Жанрово определение}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent “Железният светилник” носи всички характеристики на романа като жанр. Това НЕ е исторически роман, тъй като в него има и моменти, разкриващи народопсихологията на възрожденския човек.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{3. Тълкуване на заглавието}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Паратекстът е разгърната метафора на надеждата, която крепи човека, възпитан в патриархалните традиции на своя род. Светилникът въвежда образа на светлината като прогрес и прозрение, но и като алюзия за изгаряне. Определението „железният“ акцентира върху вещественото непреходното символизирал устойчивостта на традициите.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{4. Сюжет и композиция}
\vspace{-0.70cm}
\newline
\begin{itemize}
    \item Композиция
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Четири части, всяка със свое заглавие и епиграф, част от народна песен, смислово насочваща към съдържанието.
    \begin{itemize}
        \item I част -"Хаджи Серафимовата внука"
        \item II част -"В тъмни времена"
        \item III част -"Народът се пробужда"
        \item IV част -"Корени и гранки"
    \end{itemize}
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Всички части проследяват историята на рода Глаушеви и романът завършва със сватбата на Лазар и Ния.
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{5. Персонажна система}
\vspace{-0.70cm}
\newline
\begin{itemize}
    \item Султана Глаушева
    \newline
    \hspace*{0.5cm} В нейният образ Димитър Талев представя родното в неговото интимно измерение. За Султана домът е въплъщение на най-ценното и непреходното в живота на човека. Неслучайно името ѝ насочва към владетелска титла, тъй като тя е истинският стожер на дома. Тя предопределя съдбата на близките си и очертава техният житейски път. Тя е първият герой нарушител в романа, защото престъпва установените норми, изправена пред заплахата да види загиването Хаджи Серафимовия род. Родното в представите на султана е познатото, консервативното, провереното и доказано в миналото като гаранция за оцеляване. Тя изповядва житейската философия за „прибирането“ в себе си. На следване на утъпкан път от другите. Чуждото за героинята е всичко, което не познава, възприема го като заплаха. Султана категорично отрича правото на индивида за себеизява като в патриархалното общество той може да оцелее само чрез връзката си с колектива.
    \vspace{-0.2cm}
    \item Лазар Глаушев
    \newline
   \hspace*{0.5cm} Името на героя препратка към библейският персонаж от Новия завет на Библията. Подобно на него, героят на Талев „възкръсва“ и се превръща във водач, апостол на поробените си събратя. Самият герой е причината съгражданите му да прогледнат, да преодолеят робското у себе си и да излязат от времето на тъмните времена на пътя на промяната. Той също е герой нарушител, тъй като престъпва майчината воля и се опълчва на духовните и политическите врагове на народа. Образът му е изграден чрез преплитане на мотивите за: СЛОВО, ЗНАНИЕ, СВЕТЛИНА (сравняваме с Левски). 
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Повратният момент в живота на Лазар е срещата със Средногорския монах. Димитър Талев въплъщава в неговия образ идеята за народен будител. Лазар Глаушев оглавява борбата за независима българска църква, българско училище и читалище.
    \vspace{-0.2cm}
    \item Стоян Глаушев
    \newline
   \hspace*{0.5cm} Бягството му от село Гранче е спонтанен отпор срещу робството. Името му означава устойчивост, здравина, сила.
   \vspace{-0.2cm}
    \item Катерина Глаушева
    \newline
   \hspace*{0.5cm} Най-малката дъщеря на Глаушеви е въплъщение на самия живот (буйна непокорна, красива, истинска). Тя става герой нарушител, защото превръща любовта в своя религия: изпреварва времето си, следвайки поривите на сърцето, а не на разума. Прави свой собствен свободен избор, пренебрегвайки неписаните правила на поведение. Катерина става жертва на консервативното мислене.
   \vspace{-0.2cm}
    \item Рафе Клинче
    \newline
   \hspace*{0.5cm} Герой, въплъщение на ренесансовия човек, за което говори и името му. Той не се вписва в затворената гръцка общност, защото талантът му определя друг светоглед. Завинаги остава чужд на преспанци, въпреки че оставя след себе си иконостаса – Мъртво дърво, в което той въплъщава душата си. Остава като знак на вярата и любовта, защото в него е вграден образът на Катерина.
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{6. Родното и чуждото в романа}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent “Железният светилник” се гради върху конфликтът родното и чуждото. Своето е представено най напред чрез образа на рода - затворена общност от близки, свои хора, познати лица, свързани с кръвни или родствени връзки.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Приказно-легендарен образ на родното изгражда Рилският монах – възрожденски модел на връзки, основани върху ЕЗИК, ВЯРАТА, ПРОИЗХОД, ТЕРИТОРИЯ. Родното за него осмислено като свръхценност, затова трябва да бъде опазено и съхранено.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Рафе Клинче дава друга представа за родното и чуждото. За него чуждото не е това, което НЕ познава, а това, което го застрашава.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Чужди в романа не са само турците и гръцкото духовенство. Чужди за патриархалната общност са всички различни, които не се вписват в общоприетите представи.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{7. Железният светилник като символичен за общността предмет}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Той символизира светлината най-напред във родовата общност. Стопля и огрява най-интимното българско пространство. Неговият пламък обаче и възможност труда да се вгледа в миналото си, да осъзнае силата на корените си, за да предопредели бъдещето си. Светлината присъства при всяко изпитание на общността - всяка малка победа е причина от просветление. В същото време светилникът е силата, устойчивостта, но и белег на отминалите времена. Затова в рамките на тетралогията, той постепенно е заменен от газената лампа. Родът не само трябва да се съхрани, но трябва и да се развива. Народът излиза от тъмните времена и поема по пътя на прогреса, но трябва да оцелеят корените на българския род, за да потекат живителните сокове на новото към младите гранки.
\newpage

\subsubsection{Алеко Константинов – „Бай Ганьо журналист“}

\textbf{1. Социокултурен и литературен контекст}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Творчеството на Алеко Константинов отразява преломното време на 90-те години на XIX век, Когато в България се установяват новите икономически отношения и се формират партийни  фракции (партии или формирования), които се борят за електорат (привърженици). Възрожденските ценности остават назад в миналото и отстъпват място на личностни интереси, егоизъм, финансово облагодетелстване. Срещу моралната деградация на следосвобожденското общество се обявява европеецът по дух и образование Алеко Константинов (Пояснение: Завършва право в Одеса), в чиито творби като в криво огледало се отразяват пороците в новоосвободена България.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Неуспял юрист, пътешественик и гражданин, Щастливеца не подминава нищо в обществения живот, което противоречи на представите му за дълг, чест и морал.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Фейлетонът е част от книгата „Бай Ганьо“, където Алековият търговец на розово масло, завърнал се от пътуването си в Европа, се впуска в обществения живот в преследване на келепира. Текстът е изобличаване на продажната журналистика и политическото хамелеонство.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{2. Тълкуване на заглавието}
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Героят е директно назован като основен обект на повествованието и носител на проблема. Посочената професия показва способността му да се адаптира и подготвя читателя за нарасналото му самочувствие да търси друго, по-широко, поле за изява.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{3. Жанр и композиция}
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Творбата най често се определя като фейлетон, тъй като засяга злободневни и актуални за обществото проблеми. Носи характеристиките и на разказ и но очерк, тъй като героите са плод на авторовото въображение, но в творбата присъстват и правдоподобни личности и събития.
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Героите на Алеко са ОБРАЗИ ТИПОВЕ, които са събирателни образи на конкретна социална група. Чрез тях авторът иронизира проявата на байганьовщината в следосвобожденската ни действителност. Иронията му е насочена към продажната журналистика, пошлостта, изопачаването на истината.
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Използван е похватът РАЗКАЗ В РАЗКАЗА в композицията, като действията на главния герой са представени чрез друг разказвач.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{4. Образна система}
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Героите в очерка са разделени на две групи, които представят двете лица на българската действителност. По-специфична и интересна за разглеждане това е групата на интелигентите (кръгът „Весела България“). Групата на разказвачите представя онова разбиране за родното и чуждото, което изповядва и самият писател. Според тях трябва да се заимства от постиженията на другите народи, НО да се съхраняват непреходните култура, обичаи, душевност, за да се запази онова, което ни прави различни от останалите.
\vspace{-0.7cm}
\newline 
\begin{itemize}
    \item Бай Ганьо
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Героят не се е променил особено от първата част на книгата. Той е в разцвета на силите си, запазил високото си самочувствие, но си остава все така ограничен и прост. Пътуването е внесло промени във визията му, но това не значи, че Бай Ганьо се е култивирал (правим сравнение с „Вълкът козината си мени, но нрава – не.“). Той вече е придобил самочувствие на всезнаещ човек, което обяснява и амбициите му. Променена е визията на героя (костюм, вратовръзка, риза), но тези детайли не го превръщат в европеец – модерната визия не съответства на неговата духовна ограниченост, пошлост, егоизъм. Алековият персонаж въплъщава всички фалшиви стойности на своето време. Вестникът за него е начин НЕ да работи за народното благо, а за себе си. Продажбата на съвестта се оправдава с финансовите облаги. Разбирането му за журналистика се свежда до политическо хамелеонство. Словото е превърнато в подлога/слуга на политическите интереси. Името на вестника е параван, зад който са скрити истинските цели на издателя. Изданието НЕ е трибуна на истината и обективността. НЕ работи за народното благо. В „превод“ заглавието би трябвало да звучи по следният начин: „Всички в наша изгода.“.
    \vspace{-0.2cm}
    \item Дочоолу и Гочоолу
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Не са реални личности, но чрез имената им е показана все още непреодоляната културна изостаналост на народа ни. Двамата се поддават на манипулациите на Бай Ганьо и техния проблем е, че се поддават и на ширещият се масов материализъм.
    \vspace{-0.2cm}
    \item Гуньо Адвокатина
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Прозвището му назовава юридическа професия, което изисква чест и морал, но героят служи само на своите интереси. Изповядва устойчива житейска позиция – да се преструваме, че сме европейци, за да извлечем изгода, НО да си запазим нашенското.
    \vspace{-0.2cm}
    \item Данко Харсъзина
    \newline
    \hspace*{0.5cm} Това е образ, обединяващ всичко първично, примитивно и пошло. За него дори парите НЕ са важни, а възможността и удоволствието да упражнява насилие над другите (бий и псувай). За него чуждият е винаги враг, който трябва да бъде наказан с тояга. 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{5. Конфликтът родното и чуждото в творбата}
\vspace{0.1cm}
\newline 
\indent Основният конфликт в книгата е сблъсъкът между лицето и опакото на демокрацията. След освобождението институциите, законите, политиката, пресата гарантират равноправието между/на всички граждани. Байганьовщината обаче съзнателно изкривява тази роля и я подчинява на егоистичните си интереси. Европейското е само привидно. Позитивното се побългарява и се опорочава.
\newpage

\subsubsection{Станислав Стратиев – „Балкански синдром“}
\textbf{1. Социокултурен и литературен контекст}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Станислав Стратиев, (Станко Стратиев Миладинов) е роден е София на 9.09.1941 г. Завършва гимназия в София (1959) и българска филология в Софийския университет (1968). Редактор е във вестник „Народна младеж“ (1964-1968) работи и за вестник „Стършел“ (1968–1975). От 1975 е драматург, директор (1983—1986) и художествен ръководител (1986—1989) в Държавен сатиричен театър, София. Оставя след себе си богато литературно наследство: драми, есета, комедии, миниатюри, повести, разкази, сатира, сценарии, фейлетони, фрагменти.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Творчеството на Станислав Стратиев е създадено в условията на особена историческа ситуация, при която само литературата има смелостта да засегне болезнени, но неоспорими истини за изгубените идеали, за кошмара на бюрокрацията, за властващите сред хората меркантилизъм и конформизъм. Именно затова творецът поставя като централен проблем в своята пиеса „Балкански синдром" сблъсъкът между материалното и духовното, между нравствено извисените личности и безличната маса. В центъра на изображението са поставени незнайните хора от улицата, типизираните лица на човешката безпомощност, на оцеляващия инстинкт, на широко затворените очи за силата на задкулисието. Персонажите са назовани не с имена, а със социалните им роли или според биологичния им пол: Първи мъж, Зрител от Бели Искър, Кум, Бяла врана, Директор на театъра, Жената символ, Жената с проблем и др. Обезличаването е всъщност изискване на обществения строй за превъзходство на масовостта пред индивидуалността.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{2. Жанрово определение}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Пиесата на Станислав Стратиев е комедия, чрез която са представени различни човешки слабости, пречупени през призмата на смешното. Авторът използва похватите на фарса и водевила, а представянето на злободневни проблеми сближават текста с този на фейлетона.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{3. Тълкуване на заглавието}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Паратекстът е нестандартен, защото действието на пиесата излиза извън рамките на родното пространство. Заглавието е код за разбиране смисъла на произведението. Синдром означава проява, признак на нещо; външен белег на болест. Заглавието „казва“, че балканското е нещо нестандартно, то е отклонение от общоприетото, от нормалното т.е. европейското. Иначе казано паратекстът може да се разчете така:“ Българският характер като част от балканската нестандартност“.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{4. Композиция}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Представени са различни сцени, като на финала е разрешено недоразумението. Времето на действието обхваща 80-те години на 20 век, времето на „преустройството“. Време на лицемерна загриженост на властта у нас към проблемите на обикновения човек. Пиесата е изградена от две действия, но не съдържа обичайната за драматургията структура.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{5. Основни проблеми в комедията}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Началото въвежда във водещия проблем – фалша на обществото, преобърнатите ценности, за неистинското, абсурдно съществуване. Проблемът за липсата на връзка между науката и живота, за фалшивото изкуство. Проблемът на тоталитаризма – нагаждачеството на обикновения човек към силните на деня. Според Станислав Стратиев големият проблем на обществото от втората половина на 90-те г. на 20 век е у самите хора. Това е невъзможността да се откъснат от байганьовското, свързано с бездуховността, с примиренчеството, с нищонеправенето.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{6. Светът на родното и чуждото в пиесата}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Изобразявайки абсурдни епизоди от нашата действителност, Стратиев изгражда иронично-пародиен образ на „родното“, което официално не признава изостаналостта си от „чуждото“, но все пак се стреми да го достигне. Чрез персонажа на Извънземното се представя друг, различен поглед към „родното“. За своите то, макар да има доста недостатъци, си остава незаменима ценност. И за да могат именно те - своите, да видят истинския му облик и да възприемат промяната като нещо неизбежно, е нужен неутралният поглед на Извънземното. Оценката, дадена чрез думите на Кума, за родното е, че през 80-те години на 20 век у нас всеки е добре, особено когато не плаща. И все пак в „родното „ има нещо хубаво – жените. Извънземното го разпознава в Цонка и се влюбва в нея. Така Стратиев се опитва да оневини своето чрез наличието на нещо, с което действително се славим – хубостта на българките.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent В света на „родното“ властва статиката, никой не е в състояние да излезе от застоя, защото пред всеки опит за промяна се изпречват препятствия, които обезсърчават човека и той се примирява със статуквото. Темата за единението е представена пародийно и иронично. „Чуждото“ е представено като контрастно на своето. То е символ на движението, на напредъка, на цивилизацията. Там човешкият дух е разкрепостен и прави свободен полет напред и нагоре.
\newpage

\subsection{Миналото и паметта}
\subsubsection{Иван Вазов – „Паисий“}
\textbf{1. Социокултурен и литературен контекст}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Иван Вазов е феномен в българската литература, тъй като творчеството му показва най-богато жанрово многообразие, а в творбите му се оглежда българската същност. Авторът живее и твори както преди, така и след освобождението до началото на XX век. Това е време на преход, когато страната отново е самостоятелна държава, нуждаеща се от своя самобитен, културен, политически и икономически живот.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Вазовото творчество оформя представата за българина, за самият себе си. Насочва погледът му към красивата природа и утвърждава родния език като свръхценност. Ако Ботев воюва за България с перо и меч, то Вазов служи на родината със словото си. Често творбите му се превръщат в щит срещу злостните нападки към родното. Приел мисията си на учител на нацията, Вазов утвърждава миналото като време на висши идеали, но и критикува следосвобожденското общество. Преобърнатата ценностна система, апатичността на младото население и късата национална памет провокират написването на цикъла „Епопея на забравените“. Дванадесетте оди изграждат националния пантеон, чрез който поетът превръща „забравените“ в „незабравимите“. Сред великите личности се откроява и монах Паисий сложил началото на Възраждането в България, осмислил службата си към Бог като служба към ближния. Неговата книжица се превръща в убежище на националната идентичност, защото миналото се противопоставя на забравата, затова одата е идейният център на цикъла.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{2. Тълкуване на заглавието и епиграфа}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Епиграфът е цитат от Паисиевата творба, който съдържа идеологията на възраждането –  познаването на рода, езика и паметта като средство да се съхрани националното самосъзнание.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Заглавието извежда главния герой като въплъщение на апостолската мисия на духовника. Задава очакване за автобиографичност на одата, но историческата недостоверност превръща текста в мит, в предание, в легенда за една изключителна личност.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{3. Жанрово определение}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Вазовото произведение се определя в жанрово отношение като ода. Лирическият говорител изразява преклонението си пред митологизирания светогорски монах, представен като част от пантеона на легендарните национални герои. На преден план е прославата на обикновения духовен подвиг, който е разкрит като модел за подражание. Патетично, с ораторски стил, отличаващ се с експресивни езикови средства - тропи и фигури, - е осъществена апологията на персонажа и са утвърдени националните ценности, чието олицетворение е Паисий.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{4. Сюжет и композиция}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Условния сюжет представя момента, в който се написва „История славянобългарска“.  Одата се фокусира върху съдържанието на Паисиевия труд. Монологът на героя е по-голямата част от текста, тъй като така Хилендарският монах дава обективна оценка за своето дело (на труда си). Представя възгледите си за връзката между историята и националното самоосъзнаване.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Творбата на Вазов е съчетание между ода и поема, тъй като има събитие, което провокира емоции. Вазов утвърждава и възхвалява делото на монаха. Патетичният тон допринася за превръщане на образа в пример за подражание.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Основната опозиция в одата е мрак – светлина. 
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Мракът е метафора на робското време, на една епоха, в която цари хаос и сякаш времето е спряло. Самият герой носи същата характеристика (тъмен), което се асоциира с изостаналост, невзрачност и дивота. Монахът пространствено е отдалечен от своите събратя, ограден е от пустошт, глухота и застой.
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent Втората част на текста извежда образа на светлината – книгата се превръща в искрата, която осветява верния път на българите към бъдещето им. Книгата разказва мрака на примирението и възвръща българското себеуважение. От тъмен монах, Паисий се превръща в библейски пророк с ореол на святост. Подобно на глава първа от Библията, Паисий сътворява светлината на знанието, която побеждава хаоса и робството.
\vspace{0.1cm}
\newline
\textbf{5. Образът на Паисий като въплъщение на народен будител}
\vspace{0.1cm}
\newline
\indent TODO:
\subsubsection{Никола Вапцаров – „История“}
\subsubsection{Йордан Радичков – „Ноев ковчег“}

\subsection{Обществото и властта}
\subsubsection{Христо Ботев – „Борба“}
\subsubsection{Елин Пелин – „Андрешко“}
\subsubsection{Христо Смирненски – „Приказка за стълбата“}

\subsection{Животът и смъртта}
\subsubsection{Христо Ботев – „До моето първо либе“}
\subsubsection{Иван Вазов – „Новото гробище над Сливница“}
\subsubsection{Емилиян Станев – „Крадецът на праскови“}

\subsection{Природата}
\subsubsection{Иван Вазов – „При Рилския манастир“}
\subsubsection{Пейо Яворов – „Градушка“}
\subsubsection{Пенчо Славейков – „Спи езерото“}

\newpage

\section{12. клас}

\subsection{Любовта}
\subsubsection{Димчо Дебелянов – „Аз искам да те помня все така“}
\subsubsection{Христо Фотев – „Колко си хубава!“}
\subsubsection{Петя Дубарова – „Посвещение“}

\subsection{Вярата и надеждата}
\subsubsection{Елин Пелин – „Спасова могила“}
\subsubsection{Атанас Далчев – „Молитва“}
\subsubsection{Никола Вапцаров – „Вяра“}

\subsection{Трудът и творчеството}
\subsubsection{Елин Пелин – „Ветрената мелница“}
\subsubsection{Йордан Йовков – „Песента на колелетата“}
\subsubsection{Виктор Пасков – „Балада за Георг Хених“}

\subsection{Изборът и раздвоението}
\subsubsection{Пейо Яворов – „Две души“}
\subsubsection{Елисавета Багряна – „Потомка“}
\subsubsection{Борис Христов – „Честен кръст“}

\newpage

\section{Таблици върху раздели}
\subsection{11 клас}
\subsubsection{Родното и чуждото}
\subsubsection{Миналото и паметта}
\subsubsection{Обществото и властта}
\subsubsection{Животът и смъртта}
\subsubsection{Природата}
\subsection{12 клас}
\subsubsection{Любовта}
\subsubsection{Вярата и надеждата}
\subsubsection{Трудът и творчеството}
\subsubsection{Изборът и раздвоението}

\newpage

\section{Модул трети теми - ДЗИ}
\subsection{Теми за есета}

\subsubsection{Властта на думите и думите на властта }
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Властта на думите и думите на властта“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{В търсене на очертанията на реалността и абсурда}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„В търсене на очертанията на реалността и абсурда“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Всеки един строи кораба на своя живот.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Всеки един строи кораба на своя живот.“}
\\
\textit{(Есе върху цитат от "Ноев ковчег")}
\end{center}

\subsubsection{Традициите - окови или опора}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Традициите - окови или опора“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Човекът – слуга или владетел на природата}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Човекът – слуга или владетел на природата“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Паметта срещу унищожителната сила на времето}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Паметта срещу унищожителната сила на времето“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Красотата в живота на човека}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Красотата в живота на човека“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Любовта е като лабиринт, в който лесно можеш да се изгубиш.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Любовта е като лабиринт, в който лесно можеш да се изгубиш.“}
\\
\textit{(Есе върху цитат от Харуки Мураками)}
\end{center}

\subsubsection{Изкушенията на властта. Посветено на всички, които ще кажат: Това не се отнася до мене.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Изкушенията на властта. "Посветено на всички, които ще кажат: "Това не се отнася до мене."}\textbf{"}\textbf{“}
\\
\textit{(Есе върху цитат от "Приказка за стълбата")}
\end{center}

\subsubsection{Самотата - благослов и прокоба}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Самотата - благослов и прокоба“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Нещастието създава човека, а човекът - щастието}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Нещастието създава човека, а човекът - щастието“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Добро, добрина и добродушие}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Добро, добрина и добродушие“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Каква полза за човек ако придобие цял свят, а погуби душата си...}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Каква полза за човек ако придобие цял свят, а погуби душата си...“}
\\
\textit{(Есе върху цитат от Евангелие от Марко)}
\end{center}

\subsubsection{Бай Ганьо – Безсмъртния Алеков герой}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Бай Ганьо – Безсмъртния Алеков герой“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Унизените и оскърбените в 21-ви век}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Унизените и оскърбените в 21-ви век“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Човекът между хаоса и светлината}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Човекът между хаоса и светлината“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Най-изящните цветя цъфтят измежду хищни плевели.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Най-изящните цветя цъфтят измежду хищни плевели.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Път}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Път.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Самочувствие и чувство за малоценност}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Самочувствие и чувство за малоценност.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Тежестта на думите}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Тежестта на думите.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Свободата като илюзия}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Свободата като илюзия.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Изкуството - абстрактна лудост или духовно величие}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Изкуството - абстрактна лудост или духовно величие.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Свестните у нас считат за луди}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Свестните у нас считат за луди.“}
\\
\textit{(Есе върху цитат на Христо Ботев)}
\end{center}

\subsubsection{Изборът, който не принадлежи на едноликата ни душевност}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Изборът, който не принадлежи на едноликата ни душевност.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Кривото огледало, в което се оглежда чуждия образ на традиционалността.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Кривото огледало, в което се оглежда чуждия образ на традиционалността.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Надеждата като психологическа необходимост.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Надеждата като психологическа необходимост.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Вярата като отказ от рациото или като негов щит.}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Вярата като отказ от рациото или като негов щит.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\subsubsection{Хармонията в природата - перфектната човешка мимикрия}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за есе:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Хармонията в природата - перфектната човешка мимикрия.“}
\\
\textit{(Есе)}
\end{center}

\newpage

\subsection{Теми за интерпретативни съчинения}
\subsubsection{Свободата като резултат от съзнателно извършен грях (Елисавета Багряна)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Свободата като резултат от съзнателно извършен грях“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Потомка“ на Елисавета Багряна)}
\end{center}
\begin{flushleft}
Няма прародителски портрети,
\\
ни фамилна книга в моя род
\\
и не знам аз техните завети,
\\
техните лица, души, живот.
\vspace{0.5cm}
\\
Но усещам, в мене бие древна,
\\
скитническа, непокорна кръв.
\\
Тя от сън ме буди нощем гневно,
\\
тя ме води към греха ни пръв.
\vspace{0.5cm}
\\
Може би прабаба тъмноока,
\\
в свилени шалвари и тюрбан,
\\
е избягала в среднощ дълбока
\\
с някой чуждестранен, светъл хан.
\vspace{0.5cm}
\\
Конски тропот може би кънтял е
\\
из крайдунавските равнини
\\
и спасил е двама от кинжала
\\
вятърът, следите изравнил.
\vspace{0.5cm}
\\
Затова аз може би обичам
\\
необхватните с око поля,
\\
конски бяг под плясъка на бича,
\\
волен глас, по вятъра разлян.
\vspace{0.5cm}
\\
Може би съм грешна и коварна,
\\
може би средпът ще се сломя —
\\
аз съм само щерка твоя вярна,
\\
моя кръвна майчице-земя.
\end{flushleft}

\subsubsection{Място и роля на поезията в живота на обществото и човека (Борис Христов)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Място и роля на поезията в живота на обществото и човека“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Честен кръст“ на Борис Христов)}
\end{center}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\begin{tabular}{p{0.51\textwidth} p{0.47\textwidth}}

\textbf{I.} & \\

\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Затварям ви за думите, уши - резето \\спускам.\\
Не искам в моя дом да се говори за \\изкуство -\\
\\
не искам в хленчене и мъдрословия угодни\\
напразно да се споменава името господне.\\

Когато имаше какво да каже на сърцето,\\
устата ми не криеше езика под небцето\\

и в стихове - спасителни - макар и тихо,\\
звънях отвътре, докато отвън ме биха...\\

Ала сега, докато в разума е още светло,\\
прибирам стълбата, с която стигах до небето,\\

и бързам да напусна на поезията храма,\\
преди да запълзят змии по младото ми рамо.\\

Каквото съм изпял дотук - ще го изтрия.\\
Ще вържа двете си ръце - устата ще зашия.\\

И ще се хвърля лудо на живота по вълните,\\
това, което някога измислих - да изпитам.\\

Не е за мойте зъби ореха да бъда гений,\\
щом не дойде смъртта за мен да се ожени,\\
\end{minipage}

&

\begin{minipage}[t]{\linewidth}

щом не можах до днес да изкова от думи кръста,\\
на който да се изкача и да възкръсна...\\

И затова сега, отскубнал се до корен,\\
ще се заема с труд по-благодарен и\\ достоен.\\

Ще мъкна камъни за мой дом и пот ще лея\\
над мисълта до утре как да преживея...\\

Или ще тръгна бос по връхчетата на тревата\\
подир виновницата за изгубения рай - жената.\\

И вързан до последната халка на нейната окова,\\
ще гледам как изсъхва моето дърво\\ духовно...\\

(…)
\end{minipage}
\\
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Робство, борба и свобода (Христо Ботев)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Робство, борба и свобода“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Борба“ на Христо Ботев)}
\end{center}

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{p{0.48\textwidth} p{0.48\textwidth}}

\begin{minipage}[t]{\linewidth}

В тъги, в неволи младост минува,\\
кръвта се ядно в жили вълнува,\\
погледът мрачен, умът не види\\
добро ли, зло ли насреща иде…\\
На душа лежат спомени тежки,\\
злобна ги памет често повтаря,\\
в гърди ни любов, ни капка вяра,\\
нито надежда от сън мъртвешки\\
да можеш свестен човек събуди!\\
Свестните у нас считат за луди,\\
глупецът вредом всеки почита:\\
„Богат е“, казва, пък го не пита\\
колко е души изгорил живи,\\
сироти колко той е ограбил\\
и пред олтарят бога изамамил\\
с молитви, с клетви, с думи лъжливи.\\
И на обществен тоя мъчител\\
и поп, и черква с вяра слугуват;\\
нему се кланя дивак учител,\\
и с вестникарин зайдно мъдруват,\\
че страх от бога било начало\\
на сяка мъдрост… Туй е казало\\
стадо от вълци във овчи кожи,\\
камък основен за да положи\\
на лъжи свети, а ум човешки\\
да скове навек в окови тежки!\\
Соломон, тоя тиран развратен,\\
отдавна в раят найде запратен,\\
със свойте притчи между светците,\\


\end{minipage}

&

\begin{minipage}[t]{\linewidth}

казал е глупост между глупците,\\
и нея светът до днес повтаря —\\
„Бой се от бога, почитай царя!“\\

Свещена глупост! Векове цели\\
разум и совест с нея се борят;\\
борци са в мъки, в неволи мрели,\\
но кажи, що са могли да сторят!\\
Светът, привикнал хомот да влачи,\\
тиранство и зло и до днес тачи;\\
тежка желязна ръка целува,\\
лъжливи уста слуша с вяра:\\
млъчи, моли се, кога те биять\\
кожата ти да одере звярът\\
и кръвта да ти змии изпият,\\
на бога само ти се надявай:\\
„Боже, помилуй — грешен съм азе“\\
думай, моли се и твърдо вярвай —\\
бог не наказва, когото мрази…\\
Тъй върви светът! Лъжа и робство\\
на тая пуста земя царува!\\
И като залог из род в потомство\\
ден и нощ — вечно тук преминува.\\
И в това царство кърваво, грешно,\\
царство на подлост, разврат и сълзи,\\
царство на скърби — зло безконечно!\\
кипи борбата и с стъпки бързи\\
върви към своят свещени конец…\\
Ще викнем ние: „Хляб или свинец!“\\


\end{minipage}

\\

\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Преобърнатите ценности (Алеко Константинов)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Преобърнатите ценности“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Бай Ганьо журналист“ на Алеко Константинов)}
\end{center}

    — А пък мен най ми харесва, като напопържам някого — изтърси чистосърдечно Данко Харсъзина, — отлеква ми н’ам как на душата!\\
    — Ашколсун бе, Харсъз, да живейш! — провиква се възхитен бай Ганьо и потупва Данка по рамото. — Работата е опечена. Ти, Гуньо, ще напишеш, както рекох, уводната статия, тъй ли? А вий, Гочоолу, и ти, Дочоолу, някои дописки, някои телеграми да изкалъпите.\\
    — Че какви телеграми, какви дописки? — запитват в недоумение двоицата.\\
    — Какви ли? Всякакви. Не виждате ли другите вестници? Пишете там: Ваше Царско Височество, народа ликува коленопреклонно и едногласно моли Всевишния... и прочее; наблъскайте там, каквото ви дойде на ума. Кажете там: Българският народ е дал хиляди доказателства,че когато се коснат до правата му, всички до един стават на крак... и... таквозинака... със сълзи на очите... и тъй нататък. Най-сетне какво ще ми дращете много-много; напсувайте опозицията, па вер селям. Ами! Какво ще седнем сега да се лигавим с разни философии. И кой ще те разбере! Нали е работата да замажем очи — карай колата. Не е ли тъй?\\
    — Е, хайде сбогом, че ме чакат клиенти — измъмра Гуньо Адвокатина и си взе шапката.\\
    — Чакат те тебе дяволите... Нейсе. Хайде, сбогом. Па чувай, Гуньо, утре рано уводната да бъде готова. Много здраве!\\
    — Всичко бошлаф. Да ви кажа ли аз вам? — заявява авторитетно бай Ганьо. — Нашия вестник ще кръстим или   „България за нас“, или „Народно величие“. Изберете си едно от двете.\\
    — „Народно величие“! Съгласен! „Народно величие“! Тъй, тъй, да живей!\\
    — Е сбогом, бай Ганьо.\\
    — Сбогом.\\
Гочоолу, Дочоолу и Гуньо Адвокатина излизат.\\
    — Ти, Данко, остани, ний с тебе ще пишем антрефилета.\\
    — Добре. Заръчай сега да донесат мастика и мезе и да почнем работата. Па да не домъкнат пак кисела бамя, гледай там някое мезе по-като хората — тук вестник има да се пише, не е шега.\\
Донесоха мастика и мезе. Ама ще попита бай Манолчо, какво мезе? То не е важно, важното е, че бай Ганьо и Данко Харсъзина се запретнаха да ръководят общественото мнение.\\
    — Данко бе, нашия комшия страшно ми се пери, учен бил, честен бил и н’ам какви дивотии. Да му теглим ли един калай?\\
    — Калай не, ами със земята барабар го направваме — заявява специалистът на псувните.\\
И почва се писането... „Научаваме се, че...“ — пише бай Ганьо и излага върху един лист бяла хартия такива черни хули срещу своя съсед, за каквито не само че не се е „научавал“ някой път, но нито насън му са минавали. Пише бай Ганьо, пише и зачерква, той е все недоволен от ядовитостта на своите стрели: крадец е за него нежна думица, той я зачерква и пише хайдук,   но тая дума е станала обикновена, бай Ганьо добавя пладнешки и я съединява с едно фатален. Съседът, жена му, децата му, родът му — излизат под перото на бай Ганя феноменални изверги... Той чете своето произведение на Данка Харсъзина. Данко, със светнали от мастиката очи, поощрява с въодушевление майстора на антрефилетата.\\
    — Карай, карай, карай! Блъскай, майка му стара, пред нищо недей се спира, пред нищо! Блъскаай! — гърми Данко Харсъзина, като че командува някое артилерийско сражение...\\

\subsubsection{Словото - знание и памет (Иван Вазов)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Словото - знание и памет“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху откъс от  „Паисий“ на Иван Вазов)}
\end{center}

\begin{tabular}{p{0.48\textwidth} p{0.48\textwidth}}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Най-после отдъхна и рече: „Конец!\\
На житие ново аз турих венец.“\\
И той фърли поглед любовен, приветен\\
към тоз труд довършен, подвиг многолетен,\\
на волята рожба, на бденьето плод,\\
погълнал безшумно полвина живот —\\
житие велико! Заради което\\
той забрави всичко, дори и небето!\\
(...)\\
\\
„От днеска нататък българският род\\
история има и става народ!\\
Нека той познае от мойто писанье,\\
че голям е той бил и пак ще да стане,\\
че от славний Будин до светий Атон\\
бил е припознаван нашият закон.\\
Нека всякой брат наш да чете, да помни,\\
че гърците са люде хитри, вероломни,\\
че сме ги блъскали, и не един път —\\
и затуй не можат нази търпят —\\
и че сме имали царства и столици,\\
и от нашта рода светци и патрици;\\
че и ний сме дали нещо на светът\\
и на вси Словене книга да четът;\\
и кога му викат: «Българину!» бесно,\\
той да се гордее с това име честно.\\
Нека наш брат знае, че бог е велик\\\\
и че той разбира българский язик,\\
че е срам за всякой, който се отрича\\
от своя си рода и при гърци тича\\
и своето име и божия дар\\
зафърля безумно като един твар.\\
(...)\\
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Четете да знайте, що в стари години\\
по тез земи славни вършили деди ни,\\
как със много кралства имали са бран\\
и от царе силни вземали са дан,\\
и била велика българската държава;\\
как свети Борис се покръстил в Преслава,\\
как е цар Асен тук храмове градил\\
и дарове пращал; кой бе Самуил,\\
дето си изгуби душата във ада,\\
покори Дурацо и влезе в Елада;\\
четете и знайте кой бе цар Шишман\\
и как нашто царство сториха го плян;\\
кой би Иван Рилски, чийто свети мощи\\
чудеса се славят до тоя ден йоще;\\
как се Крум преславний с Никифора би\\
и из черепа му руйно вино пи\\
и как Симеон цар угрите прогони\\
и от Византия приема поклони.\\
А тоя беше учен, философ велик\\
и не се срамеше от своя език\\
и кога нямаше кого да надвива,\\
той пишеше книги, за да си почива.\\
Четете и знайте, що съм аз писал,\\
от много сказанья и книги събрал,\\
четете, о, братя, да ви се не смеят\\
и вам чужденците да не се гордеят…\\
На ви мойта книга, тя е вам завет,\\
нека де преписва и множи безчет\\
и пръска по всички поля и долини,\\
де българин страда, въздиша и гине.\\
Тя е откровенье, божа благодат —\\
младий прави мъдър, а стария — млад,\\
който я прочита няма да се кае,\\
който знае нея, много ще да знае.“\\
(...)\\
\\
Тъй мълвеше преди сто и двайсет годин\\
тоз див Светогорец — за рая негоден,\\
и фърляше тайно през мрака тогаз\\
най-първата искра в народната свяст.\\
\end{minipage}
\end{tabular}
\\

\subsubsection{Възраждащата сила на красотата (Емилиян Станев)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Възраждащата сила на красотата“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Крадецът на праскови“ на Емилиян Станев)}
\end{center}

\indentТя беше красива жена, преминала първата си младост, и сега излъчваше уморената и презряла хубост на отминаващо лято. В големите й очи се долавяше нещо замислено, твърдо, дори мрачно, което придаваше на погледа й студен израз, какъвто имаха очите на бездетните и незадоволени жени.\\
(...)
\indentСърцето й лудо блъскаше в гърдите, ту замираше, както замираше дишането й, а когато се озова при липата, беше принудена да седне под сянката на дървото, защото й се струваше, че няма да издържи. После видя пленника да се приближава и я обхвана безумно желание да избяга и да се затвори в старата колиба. Но беше късно. Тялото й остана покорно, безволно и натежало от желание…\\
\indentОт тоя ден тя престана да бъде тая Елисавета, която познаваше, като че под сянката на липата, в нейните подрасти, душата й бе разделена на същества: едното — примирената, угнетената жена, чакаща пристъпващата насреща й старост с безразлично отчаяние и тъга, и другото — непознато досега, вярващо, любещо и ликуващо същество, което отхвърляше нейния разум и желаеше да живее свободно и щастливо.\\
\indentВсеки следобед тя чакаше пленника до липата с притаен дъх и отмалели колене. Тогава усещаше тишината плътно да тежи край нея, кръвта й да пулсира в слепите очи и устните й да съхнат. И когато го видеше да се промъква край черниците и да идва насреща й, преставаше да диша…\\
\indentНямаше вече тия мъчителни пристъпи на съвест, които се появяваха в началото на техните срещи, нямаше ги страха, колебанието и нерешителността. Чувствата й ставаха все по-пълни и все по-силни и тя му се отдаваше с готовността на влюбена жена, познала възраждащата магия на любовта. Можеше да се каже, че се отдаваше за пръв път на мъж с цялото си тяло и с цялата си душа, алчна към всеки отлитащ миг от тия два часа, които двамата прекарваха под липата.\\
\indentПостепенно липата бе станала за нея живо същество и тя я гледаше отдалеч с весел поглед, както се гледа мълчалив и верен съучастник, или отиваше при нея в предвечерните часове, когато дългата и мощна сянка на дървото се просваше на изток като черна мантия, метната върху изгорялата от сушата трева. Тогава в главата й шумяха рояк смели мисли, тя мечтаеше, опиянена от спомените, изпълнена с благодарност и обич към света.

\subsubsection{Пътят към себе си (Йордан Йовков)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\vspace{-0.7cm}
\begin{center}
\textit{Паднало се 2026 година (Кати врачка)}
\end{center}
\vspace{-0.4cm}
\\
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Пътят към себе си“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху откъс от  „Песента на колелетата“ на Йордан Йовков)}
\end{center}

\indentНикакви увещания, никакви молби не можеха да накарат Сали Яшар да остане до покъсно и да довърши някоя работа, колкото и бърза да беше тя. „Ще я направим – говореше
той, – и утре има време, и утре е божи ден.“ И той казваше това кротко, но твърдо – и сякаш
беше вече далеч някъде, откъснат от всичко, забравил за всичко, потънал в тая странна
замисленост, която пълнеше очите му, скрити под гъстите му вежди. И наметнал някоя дреха
на изпотените си плещи, той тръгваше за дома си, прегърбен малко, спокоен и загледан в
земята, а хората, които го срещаха, след като почтително го поздравяваха, гледаха го
учудено и си мислеха, че някаква болка трябва да гложди сърцето на Сали Яшар и че ако той
бърза да си отиде, не е, за да си почине, а за да остане сам със себе си и с мислите си. (…)\\
\indentИдеха часовете, когато Сали Яшар преставаше да гледа навън и обръщаше мислите си
към самия себе си. И прави бяха хората от Али Анифе: имаше нещо, което мъчеше Сали
Яшар, и всяка вечер по това време той си мислеше за него. (…)\\
\indentКаруците пееха по пътищата и сякаш разказваха как един човек може да бъде много
богат, но и много злочест. Защото за какво му беше това богатство на Сали Яшар? То дойде
много късно. На баира, отдясно на царския път, където каруците, които се връщат от града,
разсипват най-мелодичните си звуци, лежат в гробищата двамата му сина, два сокола.
Високи, грубо одялани камъни се издигат над тях, земята е обрасла с трева, като че никога не
е била разравяна, и люляката, която цъфти там всяка пролет, сякаш сам бог беше я посадил
отвеки. „Няма да им занеса нищо от моите жълтици – мислеше си Сали Яшар, – нито ще
взема нещо за себе си, когато и аз отида при тях.“ Тъмнината скриваше очите на Сали Яшар
и не можеше да се види какво има в тях, но той гледаше в земята като изтръпнал и мислеше,
че по-хубаво би било да беше беден, но да бяха живи двамата юнака, които и сега му се
усмихваха със сините си очи, румени, широкоплещести.\\
\indentДостигнал дотук, Сали Яшар започваше да мисли, че е длъжен да направи някакво
голямо благодеяние, истинско безкористно благодеяние, което да засегне повече хора, да
надживее много поколения. (…)\\
\indentЕто какво благодеяние искаше да направи и Сали Яшар. Но чешма не навсякъде
можеше да се направи, нямаше къде. Идеше му на ум да направи някъде кладенец, мост на
някое лошо място, хан, където замръкват пътници. Но всичко това му се виждаше или недостатъчно, или не твърде почтено. И той се биеше с мислите си, не знаеше какво да предприеме, безсилен като пред някоя мъчна задача, която не може да реши. (…)\\
\indentНа другия ден Сали Яшар беше в ковачницата си и – което рядко се случваше с него,
когато работеше – той три пъти подред слага чука си на наковалнята и, като скръстеше ръце
и се подпреше на него, оставаше тъй дълго време замислен, докато духалото работеше.
Първия път той си спомни онова, което Джапар беше му разказвал за връщането на Чауша.
Втория път той си спомни как сам беше чул каруцата, когато идеше Шакире, и, както винаги
в тия случаи, се просълзи. Третия път, когато Сали Яшар се подпря на чука и се замисли, той
сякаш като насън видя хиляди и хиляди каруци, които се връщат, които пеят по пътищата, а
от ниските къщурки, над които се носи вечерен дим и прах, излизат жени с деца на ръце,
други по-големи деца тичат наоколо им и всички вървят срещу каруците, за да ги
посрещнат...\\
\indentНикога Сали Яшар не беше изпитвал такова вълнение и такава радост. „Аллах! –
пошепна той и се улови за челото. – Аз съм бил сляп, аз съм бил глупав! Каква чешма и
какви мостове искам да правя? Себап! Има ли по-голям себап от тоя, който правя? Каруци
трябва да правя аз, каруци!“ (…)\\
\indentС чук в ръка той се спря пред тях и се замисли. Мъдрец наистина беше Сали Яшар,
много нещо беше видял, много нещо беше преживял, но едно беше ясно за него: с мъки, с
нещастия е пълен тоя свят, но все пак има нещо, което е хубаво, което стои над всичко друго
– любовта между хората.

\subsubsection{Защо езерото спи? (Пенчо Славейков)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\\
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Защо езерото спи?“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Спи езерото“ на Пенчо Славейков)}
\end{center}

\newline
\newline
\noindentСпи езерото; белостволи буки\\
над него свождат вити гранки,\\
и в тихите му тъмни глъбини\\
преплитат отразени сянки.\\
\\
Треперят, шептят белостволи буки,\\
а то, замряло, нито трепва…\\
Понякога му сал повърхнини\\
дълга от лист отронен сепва.\\

\subsubsection{Човекът между надеждата и отчаянието (Пейо Яворов)}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\textbf{ЧАСТ 3 (Време за работа: 120 минути)}
\vspace{0.2cm}
{\textit{\underline{Аргументативния текст напишете в листа за отговори на предвиденото място.}}}
\vspace{0.1cm}
\end{center}
\textbf{41.} Напишете аргументативен текст в обем до 4 страници по ЕДНА от следните две теми:
\\
\vspace{0.2cm}
\textbf{Тема за интерпретативно съчинение:}
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
\textbf{„Човекът между надеждата и отчаянието.“}
\\
\textit{(Интерпретативно съчинение върху „Градушка“ на Пейо Яворов)}
\end{center}

\begin{tabular}{p{0.48\textwidth} p{0.48\textwidth}}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Една, че две, че три усилни\\
и паметни години… Боже,\\
За някой грях ръце всесилни\\
издигна ти и нас наказа.\\
Кой ли може\\
неволя клетнишка изказа,\\
макар и — вчерашна се дума?\\
Да беше мор, да беше чума,\\
че в гроба гърло не гладува,\\
ни жадува!\\
А то градушка ни удари,\\
а то порой ни мътен влече,\\
слана попари, засух беше —\\
в земята зърно се опече…“\\
****\\
Но мина зима снеговита,\\
отиде пролет дъждовита —\\
и знойно лято позлати\\
до вчера злъчни широти.\\
Назряла вече тучна нива,\\
класец натегнал се привежда\\
и утешителка надежда\\
при труженик селяк отива.\\
Затопли радост на сърцето,\\
усмивка свърне на лицето,\\
въздишка кротка, пръст до пръст —\\
ръка неволно прави кръст:\\
„Да бъде тъй неделя още,\\
неделя пек и мирно време,\\
олекне ще и тежко бреме, —\\
на тежки мъки края дойде“.\\
****\\
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Додето сила има,\\
селяк без отдих труд се труди…\\
Почивка — ей я, би-ще зима.\\
Сега — недремнал и се буди:\\
петлите първи не пропели,\\
дори и куче не залае,\\
на крак е той… — „Катран и върви,\\
бре мъжо, взе ли от пазаря?“ Знае\\
невеста ранобудна — всичко,\\
готово е, но пак ще пита,\\
че утре жетва е; — самичко\\
сърце си знае как се стяга…\\
И сърдита\\
за нещо тя на двора бяга\\
и пак се връща в килеря,\\
тършува… „Днеска да намеря\\
Седмина още — чуеш жено?\\
— Ти ставай, Ваньо, — лентьо стига!\\
Небето ето — го червено,\\
че вече слънцето се дига,\\
добитъкът те гладен чака“.\\
А Ваньо сънен се прозява\\
и зад сайванта в полумрака\\
подал се — Сивчо го задява\\
с носът си влажен по вратлето.\\
„Хе ставай! — вика пак бащата\\
отсреди двора, на колата\\
затракал нещо, — стига…“ Ето\\
в съседен двор се вдига врява —\\
там някой люто се ругае.\\
Наблизко негде чук играе\\
и наковалнята отпява.\\
А сутренник повява леко\\
и звън от хлопки от далеко\\
донася в село; стадо блее…\\
На всякъде живот захваща.\\
И ето вече слънце грее\\
и на земята огън праща.\\
****
\end{minipage}
\end{tabular}

\newpage
\begin{tabular}{p{0.48\textwidth} p{0.48\textwidth}}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Преваля пладне. Задух страшен.\\
И всеки дигне взор уплашен,\\
с ръкав избрише си челото\\
и дълго гледа към небето,\\
а то сивее мъгловито.\\
И слънцето жълтей сърдито:\\
От юг бухлат се облак дига\\
пълзи и вече го настига;\\
по-доле вирнали главите\\
и други… Знак е — чуй петлите.\\
А гъски около реката\\
защо размахали крилата,\\
и те са глупи закрещели,\\
Какво ли са орали, сели?\\
****\\
Върни се облако неверен, —\\
почакай, пакостнико черен,\\
неделя — две… ела тогази,\\
страшилище! А облак лази,\\
ръсте и вий снага космата,\\
засланя слънце; в небесата\\
тъмней зловещо… Милост няма!\\
Ще стане пак беда голяма. —\\
на завет всичко се прибира,\\
сърцето трепне, в страх премира,\\
че горе — дим и адски тътен.\\
Върхушка, прах… ей свода мътен\\
продран запалва се — и блясък —\\
и още — пак, — О Боже!… Трясък\\
оглася планини, полета —\\
земя трепери… Град! — парчета —\\
яйце и орех… Спри… Недей…\\
Труд кървав, Боже, пожалей!\\
****\\
\end{minipage}
&
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
Но свърши. Тихо гръм последен\\
заглъхва нейде надалече\\
и вълк на стадо — вихър леден\\
подгоня облаците вече.\\
А ето слънцето огряло\\
тъжовно гледа върволица\\
от стари, млади и дечица\\
забързали навън от село;\\
в калта подпретнали се боси,\\
глави неволнишки навели,\\
отиват, — черно зло ги носи\\
в нивята грозно опустели.\\
Че там жетварка бясна хала\\
просо, пшеница, ръж, ечмени —\\
безрадно, зрели и зелени,\\
и цвет — надежди е познала…\\
\end{minipage}
\end{tabular}

\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}
\subsubsection{...}

\end{document}
